---
title: Сражение в Кольском заливе
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/srajeniya-1771-1773-godov
previous: /public/morskie_bitvy/srajenie-v-hiosskom-prolive
---

Сражение в Кольском заливе  
Война: Великая Отечественная война 1941-1945 годов.  
Участники: СССР, Германия.  
Место действия: Белое море, Кольский залив.  
10 августа 1941 года сторожевой корабль «Туман» под командованием старшего лейтенанта Л. А. Шестакова находился в дозоре у входа в Кольский залив и неожиданно подвергся атаке трех эсминцев. Сторожевой корабль самоотверженно оборонялся и шел под прикрытие береговых батарей.  
«Туман» получил серьезные повреждения, кормовая пушка была выведена из строя, были убиты командир корабля Л. А. Шестаков и военный комиссар П. Н. Стрельник, но команда продолжила борьбу. Раненый рулевой К. Д. Семенов и радист К. В. Блинов под непрерывным обстрелом подняли Военно-морской флаг. На «Тумане» начался пожар, а через пробоины он заполнялся водой. Спасти корабль было невозможно. Через час после начала боя «Туман» погрузился в воду, но не спустил флага. Половина экипажа были убиты, остальные получили ранения различной степени тяжести.    
Вражеские эсминцы подошли достаточно близко, чтобы их мог достать огонь береговых батарей. Один эсминец получил серьезные повреждения, и противники начали удаляться.